% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=06,mois=Février,titre={Exercices Chapitre 06}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH06 - Congruences - Exercices}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo1
\textit{Les questions suivantes sont indépendantes.}

\begin{enumerate}
	\item Vrai ou Faux ? Justifier.

	\begin{MultiCols}[Type=enum](4)
		\item $17 \equiv 42 \Modulo{5}$ ;
		\item $175 \equiv 2 \Modulo{7}$ ;
		\item $15 \equiv 3 \Modulo{7}$ ;
		\item $544 \equiv 4 \Modulo{10}$ ;
		\item $151 \equiv 1 \Modulo{2}$ ;
		\item $32\,464 \equiv 1 \Modulo{2}$ ;
		\item $25 \equiv 43 \Modulo{17}$ ;
		\item $100 \equiv 1 \Modulo{11}$ ;
		\item $1\,000 \equiv 1 \Modulo{11}$ ;
		\item $-1\,000 \equiv 1 \Modulo{11}$ ;
		\item $12\,345 \equiv 5 \Modulo{10}$
		\item $7\,852 \equiv 1 \Modulo{4}$.
	\end{MultiCols}
	\item Citer les entiers naturels inférieurs à 50 congrus à 4 modulo 9 ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo2
Les congruences suivantes sont de la forme $a \equiv b \Modulo{n}$. 

Les réduire -- si besoin -- puis déduire de chacune le reste de la division euclidienne de $a$ par $n$.

\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
	\item $352 \equiv 2 \Modulo{7}$ ;
	\item $367 \equiv 22 \Modulo{15}$ ;
	\item $147 \equiv 35 \Modulo{8}$ ;
	\item $781 \equiv 1 \Modulo{10}$ ;
	\item $842 \equiv 52 \Modulo{5}$ ;
	\item $57 \equiv 70 \Modulo{13}$.
\end{MultiCols}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo3
\textit{Les questions suivantes sont indépendantes.}

\begin{enumerate}
	\item Compléter par le plus petit entier positif :

	\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
		\item $120\equiv \dots \Modulo{7}$ ;
		\item $45\equiv \dots \Modulo{7}$. 
	\end{MultiCols}
	\item En utilisant les propriétés des congruences et les résultats de la question précédente, compléter :

	\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
		\item $240\equiv \dots \Modulo{7}$ ;
		\item $120^2\equiv \dots \Modulo{7}$ ;
		\item $120+45\equiv \dots \Modulo{7}$ ;
		\item $3 \times 120+45\equiv \dots \Modulo{7}$ ;
		\item $210 \equiv \dots \Modulo{7}$
		\item $45^2\equiv \dots \Modulo{7}$. 
	\end{MultiCols}

	En déduire les restes dans la division par 7 de : 240, 14\,400, 165, 405, 2\,025.
	\item Donner les restes de la division euclidienne par 7 des nombres suivants :
	
	\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
		\item $50$ ;
		\item $50^{100}$ ;
		\item $100$ ;
		\item $100^2$ ;
		\item $50^{100}+100+100^2$;
		\item $100^2 \times 50^{100}$.
	\end{MultiCols}
	\item Montrer que, pour tout $n \pg 1$, l'entier $4^n-1$ est un multiple de 3.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo4
\textit{Les questions suivantes sont indépendantes.}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Réduire $287$ modulo $11$.
		\item En déduire que $287^{500} \equiv 1 \: [11]$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Simplifier les congruences $39 \equiv \ldots\ldots \: [7]$ et $25 \equiv \ldots\ldots \: [7]$.
		\item En déduire une réduction modulo $7$ de $39^{200}-25^{200}$, autrement dit $39^{200}-25^{200} \equiv \ldots\ldots \: [7]$.
		\item Justifier que  $39^{200}-25^{200}$ est divisible par $7$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3,CodeDebut=\medskip]%POLY2014
Alice souhaite que Bob lui envoie des données confidentielles par Internet. Pour éviter que ces données puissent être exploitées par une tierce personne, ils ont recours à un cryptage de type RSA. 

Aucune connaissance sur le cryptage RSA n'est attendue dans cet exercice. 

\medskip

\textbf{Partie A - Création des clés publique et privée par Alice}
%
\begin{enumerate}
	\item Il faut tout d'abord choisir deux nombres premiers distincts notés $p$ et $q$, puis calculer leur produit noté $n$. Alice décide de prendre $p = 5$ et $q = 23$, ce qui donne $n = 115$. 
	
	Expliquer pourquoi $23$ est un nombre premier. 
	\item Il faut ensuite calculer $K = (p - 1) \times (q - 1)$, ce qui donne ici $K = 4 \times 22 = 88$, puis trouver un entier naturel $c$, compris entre $2$ et $K$, qui soit premier avec $K$. Le couple d'entiers $(n;c)$ est la clé publique. Alice décide de prendre $c = 9$. 
	\begin{enumerate}
		\item Donner la décomposition en produit de facteurs premiers de $88$. 
		\item Expliquer pourquoi $9$ et $88$ sont deux nombres premiers entre eux. 
	\end{enumerate}
	\item Il faut enfin trouver un entier $d$ tel que $d \times c \equiv 1 \Modulo{k}$. Le couple d'entiers $(n;d)$ est la clé privée. Alice a trouvé $d = 49$. 
	
	Expliquer pourquoi $49 \times 9 \equiv 1 \Modulo{88}$. 
\end{enumerate}

\textbf{Partie B - Cryptage du message à envoyer par Bob avec la clé publique d'Alice}

\medskip 

Alice envoie sa clé publique à Bob et celui-ci s'en sert pour crypter un nombre $a$, qui doit être un entier naturel strictement inférieur à $n$. Le nombre crypté $b$ est alors égal au reste dans la division euclidienne de $a^c$ par $n$. C'est ce nombre crypté $b$ que Bob envoie à Alice, 

Bob veut transmettre à Alice le nombre $12$. 

Déterminer le nombre crypté $b$ que Bob envoie à Alice. 

\bigskip

\textbf{Partie C - Décryptage d'un message reçu par Alice avec sa clé privée} 

\medskip

Cette partie est indépendante de la précédente. 

Alice reçoit un nouveau nombre crypté de la part de Bob : le nombre $2$. Pour le décrypter, Alice utilise sa clé privée, c'est-à-dire le couple $(n;d)$. 

On admet que le nombre non crypté transmis par Bob, noté $a$, est égal au reste dans la division euclidienne de $2^{49}$ par $n$. 

Alice doit donc calculer le reste dans la division euclidienne de $2^{49}$ par $115$ pour trouver $a$. 

Mais sa calculatrice ne permet pas de calculer la valeur exacte de $2^{49}$. Cependant, elle a pu obtenir : %
\[2^{33} = \num{8589934592} \text{ et } \num{8589934592} \equiv 47 \Modulo{115},\]
\[2^{16} = \num{65536} \text{ et } \num{65536} \equiv 101 \Modulo{115}.\] 

À partir de ces résultats, calculer le nombre $a$ transmis par Bob à Alice. 
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{chistoire}[Compteur=false]
\begin{wrapstuff}[r,abovesep=0pt]
	\begin{tabular}{c}\includegraphics[height=3cm]{RSA.jpg}\\\textsf{{\tiny Ron Rivest, Adi Shamir \& Len Adleman}}\\\end{tabular}
\end{wrapstuff}
Le nom du système \textbf{RSA}, provient des initiales des noms de ses inventeurs américains en 1977 : Ronald \textbf{R}ivest (informaticien), Adi \textbf{S}hamir (informaticien) et Leonard \textbf{A}dleman (mathématicien) de l'Institut de technologie du Massachusetts (MIT). C'est un des systèmes de codage sécurisé le plus utilisé sur internet.

\smallskip

Une condition indispensable est qu'il soit « \textit{calculatoirement} impossible » de déchiffrer à l'aide de la seule clé publique, en particulier de reconstituer la clé privée à partir de la clé publique, c'est-à-dire que les moyens de calcul disponibles et les méthodes connues au moment de l'échange (et le temps que le secret doit être conservé) ne le permettent pas.
\end{chistoire}

\end{document}